開鍘！涉中國千人計畫 美國家衛生研究院開除54位學者

美國國家衛生研究院(NIH)。圖：維基百科

知名期刊《Science》報導，美國國家衛生研究院(National Institutes of Health，NIH)正進行一項調查發現，有許多科學家未能清楚交代與外國機構的聯繫，甚至私下收取資金，而這些不明資金有超過9成來自一家中國機構，國家衛生研究院因此已經開除54名學者。

報導指出，NIH院外研究副主任邁克·勞爾（Michael Lauer）在12日在一場演講中透露這項調查行動的初步結果。這項調查針對87個機構的189位科學家進行審查，結果發現有133位研究人員未向NIH披露外國資助的收入，比例高達七成，另外54%的研究者沒有披露參與外國的人才計劃。

77名學者遭取消補助資格

而因為這項調查，至目前為止NIH已取消了77名研究者的補助資格，並有54位獲得NIH研究補助的科學家遭到開除。

中國多年來透過「千人計畫」招募美國當地研究人員，藉此獲得敏感技術的智慧財產權。美國近年來關注中國此一行動對國家安全的危害，國會中更有數項法案正在尋求限制此一威脅。

美國國家衛生研究院（NIH） 是美國最大的醫學科研機構，隸屬美國衛生及人類服務部，由聯邦政府撥款。NIH於2018年年底便已經披露，美國有小部分受聘於NIH等美國聯邦機構的外國研究學者，私下接受中國資助，違規轉移美國知識產權，而美國聯邦調查局(FBI)也介入調查，2019年底在一場聽證會上也證實有上百位NIH學者遭到調查。